\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\thispagestyle{page1}

\begin{center}\shadowbox{\Large\textbf{IE - Sujet $\directlua{tex.print(n)}$  -  \faCalculator\, autorisée}}
\end{center}
\section*{Observations : \hfill /20}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} \hline
\textbf{Compétences évaluées} & I & F & B M & T B M\tabularnewline \hline
\textbf{Ex. 1 : Démontrer à l'aide de théorème.} & & & & \tabularnewline \hline
\textbf{Ex. 2-3 : Utiliser des représentations de solides.} & & & & \tabularnewline \hline
\textbf{Expliquer sa démarche.} & & & & \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\end{center}

\section*{Exercice 1 \hfill /10} \vspace{-0.5cm}
\begin{luacode}
	p=math.random(1,10)
	JHtable={3.6,4,4.5,5.1,5.5,6,6,6.3,6.4,8}
	HKtable={10.5,9.6,10.8,14,13.2,9.1,29.7,21.6,25.2,19.2}
	JKtable={11.1,10.4,11.7,14.9,14.3,10.9,30.3,22.5,26,20.8}
	JItable={8.5,5.8,7.5,8.5,30.5,8.7,22.9,10.5,13.6,11.6}
	JH=JHtable[p]
	HK=HKtable[p]
	JK=JKtable[p]
	JI=JItable[p]
\end{luacode}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee"]
		pair I,J,K,H;
		I=u*(1,1);
		J=u*(2.5,5);
		K=u*(9,2);
		H=projection(J,I,K);
		trace chemin(J,I,K,J,H);
		label.llft(btex I etex, I);
		label.bot(btex H etex, H);
		label.lrt(btex K etex, K);
		label.top(btex J etex, J);
	\end{Geometrie}		
\end{center}
On considère la figure ci-dessus dessinée à main levée. Les points $I$, $H$ et $K$ sont alignés. De plus, on sait que $JH=\Lg{\directlua{tex.print(JH)}}$, $HK=\Lg{\directlua{tex.print(HK)}}$, $JK=\Lg{\directlua{tex.print(JK)}}$  et $JI=\Lg{\directlua{tex.print(JI)}}$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Montrer que le triangle que $JHK$ est rectangle en $H$.
	\item Calculer la longueur $IH$.
	\item Calculer l'aire du triangle $IJK$.
	\item Calculer le périmètre du triangle $JHK$.
\end{enumerate}
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]

\section*{Exercice 2 - Applications volumes} \vspace{-0.5cm}
\begin{luacode}
	largeurrect=math.random(30,90)
	longueurrect=math.random(110,190)
	hauteur=math.random(120,140)
	diametre=math.random(5,25)*2
	hauteurcone=math.random(13,37)
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Calculer le volume d'une pyramide, arrondi au centième près si nécessaire, sachant que :
		\begin{itemize}
		\item la base est un rectangle de largeur \Lg[m]{\directlua{tex.print(largeurrect)}} et de longueur \Lg[m]{\directlua{tex.print(longueurrect)}}.	
		\item sa hauteur vaut \Lg[m]{\directlua{tex.print(hauteur)}}.
	\end{itemize}
	\item Calculer le volume d'un cône, arrondi au centième près, sachant que :
	\begin{itemize}
		\item le diamètre de la base vaut \Lg[mm]{\directlua{tex.print(diametre)}}.
		\item sa hauteur vaut \Lg[mm]{\directlua{tex.print(hauteurcone)}}.
	\end{itemize}
	\item Convertir le volume de la pyramide en \Capa{}.
\end{enumerate}
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]

\section*{Exercice 3 - Problème} \vspace{-0.5cm}
\begin{luacode}
	hauteurmoulin=math.random(8,13)
	hauteurcylindre=hauteurmoulin -3
	rayoncylindre=math.random(30,40)/10
\end{luacode}
Un moulin a la forme d'un cylindre surmonté d'un cône. On sait que :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item la hauteur du moulin est de \Lg[m]{\directlua{tex.print(hauteurmoulin)}}.
	\item la hauteur de la partie cylindrique est de \Lg[m]{\directlua{tex.print(hauteurcylindre)}}.
	\item le rayon du moulin est égal à \Lg[m]{\directlua{tex.print(rayoncylindre)}}.
\end{itemize}
À l'aide des informations données ci-dessus, déterminer le volume total de ce moulin. Arrondir le résultat au dixième près.\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]\\
\pointilles[17cm]



%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------- CORRECTION ----------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\thispagestyle{empty}

\begin{center}\shadowbox{\large\textbf{IE - Corrigé $\directlua{tex.print(n)}$}}
\end{center}
\section*{\normalsize{}Exercice 1} \vspace{-0.5cm}
\textbf{1)} $[JK]$ est le plus grand côté du triangle $JHK$.\\
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\underline{D'une part}\vspace{-0.3cm}
		\begin{flalign*}
			JK^2&=\num{\directlua{tex.print(JK)}}^2&\\
			&=\num{\directlua{tex.print(JK*JK)}}
		\end{flalign*}
	\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\underline{D'autre part}\vspace{-0.3cm}
		\begin{flalign*}
			JH^2 + HK^2&=\num{\directlua{tex.print(JH)}}^2 + \num{\directlua{tex.print(HK)}}^2&\\
			&=\num{\directlua{tex.print(JH*JH)}} + \num{\directlua{tex.print(HK*HK)}}\\
			&=\num{\directlua{tex.print(JH*JH+HK*HK)}}
		\end{flalign*}
	\end{minipage}
	~~\\
	Comme $JK^2=JH^2+HK^2$ alors d'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle $JHK$ est rectangle en $H$.\\\\
\textbf{2)} \begin{minipage}{0.45\textwidth}
		Comme les points $I$, $H$ et $K$ sont alignés, on peut en déduire que le triangle $JHI$ est aussi rectangle en $H$. D'après le théorème de Pythagore, on a :
		\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
		\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{flalign*}
		IJ^2&=JH^2+HI^2&\\
		\num{\directlua{tex.print(JI)}}^2&=\num{\directlua{tex.print(JH)}}^2 + IH^2\\
		\num{\directlua{tex.print(JI*JI)}}&=\num{\directlua{tex.print(JH*JH)}} + IH^2\\
		IH^2&=\num{\directlua{tex.print(JI*JI)}}-\num{\directlua{tex.print(JH*JH)}}\\
		IH^2&=\num{\directlua{tex.print(JI*JI-JH*JH)}}\\
		\text{Donc } IH&=\sqrt{\num{\directlua{tex.print(JI*JI-JH*JH)}}}\\
		IH&=\num{\directlua{tex.print(math.sqrt(JI*JI-JH*JH))}}
	\end{flalign*}
	Ainsi, la longueur $IH$ est égale à $\Lg{\directlua{tex.print(math.sqrt(JI*JI-JH*JH))}}$.
	\end{minipage}
~~\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\textbf{3) Aire du triangle $JHK$} \vspace{-0.3cm}
	\[\dfrac{\mathcal{B} \times h}{2}=\dfrac{IK \times JH}{2} \approx\dfrac{\num{\directlua{tex.print(math.sqrt(JI*JI-JH*JH)+HK)}} \times \num{\directlua{tex.print(JH)}}}{2}\approx \num{\directlua{tex.print(((math.sqrt(JI*JI-JH*JH)+HK)*JH)/2)}} \]
	L'aire du triangle $JHK$ est égale à \Aire{\directlua{tex.print(((math.sqrt(JI*JI-JH*JH)+HK)*JH)/2)}}.
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\textbf{4) Périmètre du triangle $JHK$} \vspace{-0.3cm}
	\[P_{JHK}=JH + HK + JK = \num{\directlua{tex.print(JH)}} + \num{\directlua{tex.print(HK)}} + \num{\directlua{tex.print(JK)}} = \num{\directlua{tex.print(JH+HK+JK)}}\]
	Le périmètre du triangle $JHK$ est égal à \Lg{\directlua{tex.print(JH+HK+JK)}}.
\end{minipage}

\section*{\normalsize{}Exercice 2 - Applications volumes} \vspace{-0.5cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\textbf{1) \underline{Volume de la pyramide}}
	\begin{flalign*}
		V_{\text{pyramide}}&=\dfrac{\num{\directlua{tex.print(largeurrect)}} \times \num{\directlua{tex.print(longueurrect)}} \times \num{\directlua{tex.print(hauteur)}}}{3}&\\
		&=\dfrac{\num{\directlua{tex.print(largeurrect*longueurrect*hauteur)}}}{3}\\
		&\approx \num{\directlua{tex.print(math.ceil((largeurrect*longueurrect*hauteur/3-0.005)*100)/100)}}
	\end{flalign*}
	Le volume de la pyramide vaut environ $\Vol[m]{\directlua{tex.print(math.ceil((largeurrect*longueurrect*hauteur/3-0.005)*100)/100)}}$ soit environ $\Capa{\directlua{tex.print(math.ceil((largeurrect*longueurrect*hauteur/3-0.005)*100)*10)}}$
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\textbf{2) \underline{Volume du cône}}
	\begin{flalign*}
		V_{\text{cone}}&=\dfrac{\pi \times \num{\directlua{tex.print(diametre/2)}}^2 \times \num{\directlua{tex.print(hauteurcone)}}}{3}&\\
		&=\dfrac{\num{\directlua{tex.print(math.ceil((diametre/2)*(diametre/2)*hauteurcone))}} \pi}{3}\\
		&\approx\num{\directlua{tex.print(math.ceil(((((diametre/2)*(diametre/2)*hauteurcone*math.pi)/3-0.005)*100))/100)}}
	\end{flalign*}
	Le volume du cône vaut environ $\Vol[mm]{\directlua{tex.print(math.ceil(((((diametre/2)*(diametre/2)*hauteurcone*math.pi)/3-0.005)*100))/100)}}$.
\end{minipage}

\section*{\normalsize{}Exercice 3 - Problème} \vspace{-0.5cm}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
\textbf{\underline{Volume total du moulin}}
\begin{flalign*}
	V_{\text{moulin}}&=V_{\text{cylindre}} + V_{\text{cône}}&\\
	&=\pi \times \num{\directlua{tex.print(rayoncylindre)}}^2 \times \num{\directlua{tex.print(hauteurcylindre)}} + \dfrac{\pi \times \num{\directlua{tex.print(rayoncylindre)}}^2 \times (\num{\directlua{tex.print(hauteurmoulin)}} - \num{\directlua{tex.print(hauteurcylindre)}})}{3}\\
	&=\num{\directlua{tex.print(rayoncylindre*rayoncylindre*hauteurcylindre)}} \pi + \dfrac{\num{\directlua{tex.print(rayoncylindre*rayoncylindre*(hauteurmoulin-hauteurcylindre))}}\pi}{3}\\
	&\approx \num{\directlua{tex.print(math.ceil(((rayoncylindre*rayoncylindre*hauteurcylindre*math.pi+(rayoncylindre*rayoncylindre*(hauteurmoulin-hauteurcylindre)*math.pi)/3)-0.05) *10)/10)}}
\end{flalign*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
Le volume total de ce moulin est d'environ $\Vol[m]{\directlua{tex.print(math.ceil(((rayoncylindre*rayoncylindre*hauteurcylindre*math.pi+(rayoncylindre*rayoncylindre*(hauteurmoulin-hauteurcylindre)*math.pi)/3)-0.05) *10)/10)}}$.
\end{minipage}
\newpage